\input{../preamble}

\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{На трибунах становится тише.}
\setcounter{notask}{1}
\ansfalse
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\titleformat{\section}  {\Large\bfseries\filcenter} {} {4pt} {} 
\titleformat{\subsection} {\large\bfseries} {Задача \thesubsection} {4pt} {}
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}
\begin{document}
	
\section{Теория}

\subsection{}
	Пуля массы $m$, летящая со скоростью $v$, попадает в тело массы $M$, связанное со стенкой пружиной жёсткости $k$, и застревает в нем. Выбрав момент попадания пули за начало отсчёта времени, найдите зависимость скорости и координаты тела от времени. 


\subsection{}
	Каждый раз, когда осциллятор проходит в одном и том же направлении положение равновесия, ему в направлении скорости сообщается ударом дополнительный импульс $p$. Каким будет движение осциллятора и какая установится максимальная скорость? Характеристики осциллятора известны. Рассмотрите два предельных случая: $2\pi\gamma/\omega\ll1$ и $2\pi \gamma / \omega \gg 1$. 


\subsection{} 
	Концы пружины жёсткости $k$ перемещают в продольном направлении по гармоническому закону:
\[
	x_1 = A_1\cos(\omega t + \varphi_1); \qquad x_2 = A_2 \cos(\omega t + \varphi_2)
\]
	при этом средняя за период сила натяжения пружины равна нулю. Как меняется эта сила со временем? Определите наибольшую и среднюю за большое время энергию пружины. При какой разности фаз средняя энергия наибольшая? наименьшая? 
\ans{\\ Савченко 3.4.12}

\subsection{}
	Собственные частоты двойного маятника равны $\omega_1$ и $\omega_2$. Длина нити, связывающей шарики маятника, равна $l$. В состоянии равновесия нижнему шарику сообщили небольшую скорость $v$. Определите максимальное отклонение нижнего шарика от положения равновесия и длину нити, связывающей верхний шарик с потолком.

\subsection*{Бонус}
	Определите нормальные колебания системы $N$ одинаковых частиц массы $m$, связанных одинаковыми пружинками жёсткости $k$ и могущих двигаться по прямой $x$. Считайте что один конец цепочки свободен.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
	\foreach \x in {0, ..., 3, 5}{
		\draw [spring] (\x + .15, 0) to node [below, midway] {$k$} ++ (.7, 0);
		\filldraw [fill= black!20] (\x, 0) circle (.15) node [above = .1] {$m$}; 
	}
	\filldraw [fill= black!20] (4, 0) circle (.15) node [above = .1] {$m$};
	\filldraw [fill= black!20] (6, 0) circle (.15) node [above = .1] {$m$};
%	\platform{ (5.85, .3) }{ (5.85, -.3) };
	\platform{ (-.85, -.3) }{ (-.85, .3) };
	\draw [spring] (-.85, 0) to  node [below, midway] {$k$} ++ (.7, 0);
	
	\draw (4.5, 0) node [] {\Large$\dots$};
	\draw [very thick, ->] (0, -.4) to ++ (5, 0) node [below] {$x$};
	\draw [very thick, ->] (-1.2, -.32) to (-1.2, .32) node [left] {$y$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}



\section{Эксперимент}
	Измерьте силу, необходимую для обрыва нити. \\
	\textit{Оборудование:} груз известной массы, нить, скотч, миллиметровка, листы $A4$

\section{Задачи}
\subsection{}
	Муха заметила на столе каплю мёда, пролетая точно над ней горизонтально со скоростью $v_0$ на высоте $H$. Как надо двигаться мухе, чтобы как можно быстрее добраться до мёда? Сколько времени $t$ для этого понадобится? Считайте, что муха способна развивать ускорение $a$ в любом направлении.
	\ans{$t = \frac{v_0}{a} \sqrt{2 \left( 1 + \sqrt{1 + \left(\frac{aH}{v_0^2}\right)^2}\right)}$}
	
\subsection{}
	Две одинаковые металлические квадратные пластины размерами $a \times a$ находятся на расстоянии $d \ll a$ друг от друга. Одна из пластин имеет заряд $+3Q$, а другая~--- $+Q$. Определите напряжение $E$ между пластинами. Как разместятся заряды на каждой из пластин.
	\ans{$$U = \frac{Q d}{\varepsilon_0 a^2}$$ на внешних поверхностях пластин одинаковые заряды $+2Q$, на внутренних~--- заряды $+Q$ и $-Q$.}

\subsection{}
	Две тонкие собирающие линзы с фокусными расстояниями $f_1 = 4f_2$ склеили так, что центры линз совпадают, а их главные оптические оси пересекаются под прямым углом. Постройте все изображения маленького предмета, который расположен на биссектрисе этого угла на расстоянии $a = f_1/2$ от плоскости каждой линзы. Укажите, действительное или мнимое изображение.
		
\subsection{}
	В калориметр, содержащий некоторое количество воды, наливают ложку горячей воды, при этом его температура увеличилась на $\Delta T_1$. После того как в него добавили ещё одну ложку этой же горячей воды, его температура возросла ещё на $\Delta T_2$. На сколько ещё возрастёт температура калориметра, если в него добавить ещё $n$ ложек такой же горячей воды? Теплообменом с окружающей средой пренебречь.
	

\subsection*{Бонус}
	Законы механики должны выполняться во всех инерциальных системах отсчёта. Запишем закон сохранения энергии в системе отсчёта горы для лыжника, соскальзывающего без трения и затем продолжающего скользить горизонтально. В верхней точке кинетическая энергия ноль, а потенциальная $mgh$, в нижней наоборот. Посмотрим на это из инерциальной системы, движущейся горизонтально с постоянной скоростью $ v = \sqrt{2gh}$. В верхней точен теперь энергия $2mgh$, а в нижней ноль. Куда делась энергия?

\end{document}


